\section{Detalles controlador rotacion}

La arquitectura consiste en dos controladores PID configurados
para operar en cascada. El controlador del lazo externo obtiene
informacion de la posicion angular del vehiculo, y junto a una referencia
que puede ser el piloto u otra forma de control, genera comandos
de velocidad angular los cuales se envian al segundo controlador.

Ademas, con el fin de mejorar la respuesta del termino derivativo,
se emplea la velocidad angular obtenida mediante el giroscopio en
lugar de la derivada del error. Finalmente se limita la salida del
controlador con una funcion de saturacion, con el fin de
restringir los comando de velocidad dentro de las capacidades
reales del vehiculo.

Las ecuaciones para el error, el controlador PID modificado y su
salida son las siguientes:
\begin{equation}
\begin{matrix*}[l]
e(t) &= \Phi_{ref} - \Phi(t) \\
u(t) &= K_{p}e(t) + K_{i}\int_{0}^{t}e(\tau) d\tau - K_{d} \omega(t) \\
\omega_{ref}(t) &= \mathrm{SAT} (u(t))
\end{matrix*}
\end{equation}

Por otro lado el controlador del lazo interno se encarga de
regular la velocidad angular del vehículo, para lo cual utiliza
la referencia calculada por el controlador maestro y la
informacion de la velocidad angular del vehiculo. El termino
derivativo presenta bastante ruido, por lo que es necesario
agregar un filtro pasa bajos (LPF), y se limita la salida del
controlador con una funcion de saturacion, resultando en las
siguientes ecuaciones:
\begin{equation}
\begin{matrix*}[l]
e(t) &= \omega_{ref} - \omega(t) \\
u(t) &= K_{p}e(t) + K_{i}\int_{0}^{t}e(\tau) d\tau - K_{d} \mathrm{LPF} \left( \frac{d\omega(t)}{dt} \right) \\
U(t) &= \mathrm{SAT} (u(t))
\end{matrix*}
\end{equation}

Los rotores son los unicos actuadores disponibles en el
vehiculo, y además tienen una union rigida con este. Como
indican las ecuaciones \eqref{eq:Frotor} y \eqref{eq:Mrotor}, cada uno de
estos rotores genera una fuerza propulsora y un momento, los
cuales son el medio por el cual se ejerce un control sobre este.

\section{Detalles controlador traslacion}

Este controlador tambien esta divido en un lazo externo y otro
interno de control, que en conjunto regulan la posicion y
velocidad del vehiculo respectivamente. El lazo interno consiste
de un PID con el termino derivativo modificado para utilizar la
derivada en la medicion, y ademas se emplea un filtro pasa bajos
para reducir el ruido de este.

Los datos de entrada de este controlador son la posicion obtenida
mediante el filtro kalman, y de referencia la
posicion deseada que bien puede estar manejada por el piloto o un
algoritmo de navegacion. Finalmente la salida de este bloque
equivale a la velocidad deseada, y se limita con la funcion de
saturacion segun la velocidad maxima que puede alcanzar el
vehiculo.

Esta descripcion se traduce en las siguientes ecuaciones para el
error, el controlador y su salida:
\begin{equation}
\begin{matrix*}[l]
e(t) &= r_{ref} - r(t) \\
u(t) &= K_{p}e(t) + K_{i}\int_{0}^{t}e(\tau) d\tau - K_{d} \mathrm{LPF} \left( \frac{dr(t)}{dt} \right) \\
v_{ref}(t) &= \mathrm{SAT} (u(t)) \\
\end{matrix*}
\end{equation}

El lazo interno sigue una estructura similar, solo que en lugar de
posiciones tiene velocidades como datos de entrada. Su salida
equivale a la aceleracion requerida, y tiene las siguientes
ecuaciones:
\begin{equation}
\begin{matrix*}[l]
e(t) &= v_{ref} - v(t) \\
u(t) &= K_{p}e(t) + K_{i}\int_{0}^{t}e(\tau) d\tau - K_{d} \mathrm{LPF} \left( \frac{dv(t)}{dt} \right) \\
A_{ref}(t) &= \mathrm{SAT} (u(t)) \\
\end{matrix*}
\end{equation}






% ecuaciones conversión aceleracion x|y --> angulos phi|theta
Para los ejes $X$ y $Y$ necesitamos los angulos de inclinacion,
por lo que es necesario una transformacion previa a su uso.
Entonces asignamos $F = F_{r,z}$ que es la componente $Z$ del
vector $\vec{F_{r}}$. Ademas notar que $A_{x,ref}$ y $A_{y,ref}$ son
las componentes de la aceleracion requerida, mientras que $\phi_{ref}$ y
$\theta_{ref}$ son los angulos obtenidos a partir de estas.
Finalmente como \cite{Nagaty2012} explica, podemos asumir que
estos angulos son peque\~nos con el fin de simplificar los
calculos y tener $\theta \approx sin(\theta)$, con lo que derivamos en la siguiente expresion:
\begin{equation}
\begin{array}{r}
-\frac{m}{F}[\phi_{ref}\sin\psi + \theta_{ref}\cos\psi] = A_{x,ref}\\
\frac{m}{F}[\phi_{ref}\cos\psi - \theta_{ref}\sin\psi] = A_{y,ref}
\end{array}
\end{equation}

La cual se puede refactorizar como la multiplicacion de una
matriz y un vector. Si invertimos esta matriz para despejar los
angulos requeridos obtenemos la ecuacion
\eqref{eq:ctrl_pos_convert}, que expresa la relacion que existe
entre la aceleracion y la inclinacion del vehículo.
\begin{equation}
\label{eq:ctrl_pos_convert}
\begin{bmatrix} \phi_{ref} \\ \theta_{ref} \end{bmatrix} =
\frac{m}{F} \begin{bmatrix} -\sin\psi & \cos\psi \\ -\cos\psi  & -\sin\psi \end{bmatrix}
\begin{bmatrix} A_{x,ref} \\ A_{y,ref} \end{bmatrix}
\end{equation}

Finalmente, por seguridad limitamos estos angulos dentro de las
capacidades del vehiculo mediante la funcion de saturacion.
\begin{equation}
\begin{matrix}
\phi_{ref} &= \mathrm{SAT} (\phi_{ref}) \\
\theta_{ref} &= \mathrm{SAT} (\theta_{ref}) \end{matrix}
\end{equation}

Para el eje $Z$, esta aceleracion requerida es proporcional a la
fuerza de propulsion $F_{r,z}$ escalada por la inclinacion del
vehiculo. Por tanto requiere otro procedimiento diferente al de
los otros ejes, el cual consiste basicamente en multiplicar esta
componente con la matriz de rotacion que relaciona el sistema de
referencia de la tierra con el del vehiculo, tal como se presenta
a continuacion:
% ecuaciones transformacion aceleracion z --> fuerza total
\begin{equation}
\begin{bmatrix} 0\\ 0\\ A_{z,b}\end{bmatrix} = R_{e/b}^{T} \begin{bmatrix} 0\\ 0\\ A_{z,e}\end{bmatrix}
\end{equation}

El resultado de esta ecuacion se puede usar como la fuerza de
propulsion en el \textit{Rotor Mixer}, y de esta manera se
implementaria el control de altura.



\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figures/ctrl_lineal_pid}
	\caption{Control de traslacion}
	\label{fig:ctrl_lineal_pid}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figures/ctrl_uav}
	\caption{Arquitectura de control}
	\label{fig:ctrl_uav}
\end{figure}


\section{Detalles del proceso de sintonizacion de los controladores}

Como previamente expuesto, tanto el controlador de rotacion como traslacion estan compuestos de un lazo de control interno y externo por cada eje y considerando un minimo de 3 parametros configurables por controlador PID, resulta en un total de almenos 18 ganancias en rotacion y el mismo numero en traslacion, esto sin considerar los limites de la funcion de saturacion. En consecuencia el sintonizar las ganancias para un optimo desempe\~no global del sistema puede convertirse en un problema en si mismo, por lo que procedemos a explicar el procedimiento empleado en este proyecto.

La primera simplificacion surge del explotar la simetria creada deliberadamente entre los ejes X-Y de la estructura y asumiendo que todos los rotores tienen exactamente la misma respuesta y características, podemos concluir que los parámetros de los controladores que operan sobre el eje X serán los mismos para el eje Y. Esto es aplicable tanto al controlador de rotacion como de traslacion, tanto en el lazo interno como externo.

Consideramos de vital importancia el seguimiento de un proceso ordenado y sistematico a la hora de sintonizar las ganancias, para lo cual se decido usar el metodo de Ziegler-Nichols para determinar los parametros de forma experimental, siempre empezando por los controladores que tengan efecto directo sobre los actuadores (lazo interno) y terminando en aquellos de mas alto nivel (lazo externo). Finalmente se ajustan los limites de las funciones de saturacion, segun las capacidades y limites fisicos que presente el vehiculo, esto con el objetivo de evitar que se generen comandos de control no feasibles los cuales de propagarse en cascada podrian dejar el vehiculo en un estado inestable.

Entonces el proceso de sintonizacion se resume en la siguiente lista de tareas, las cuales se repiten para cada controlador:
\begin{itemize}
	\item Desconectar la referencia del controlador del sistema en cascada y fijar la misma a un valor en memoria
	\item Sintonizar la ganancia proporcional
	\item Sintonizar la ganancia derivativa y ajustar la proporcional para optimizar tiempo de respuesta
	\item Sintonizar la ganancia integral
	\item Ajustar los limites de saturacion
	\item Reconectar la referencia
\end{itemize}

Este procedimiento se realiza mediante la inclusion de dos piezas tecnologicas, siendo la primera el hardware de depuracion ST-Link presente en la placa de desarrollo, el cual permite leer y modificar los valores en memoria RAM sin interrumpir el procesador asi como controlar el flujo del programa mediante el uso de breakpoints. El segundo elemento es el enlace de telemetria el cual permite observar en tiempo real y en gran densidad, cualquier variable o estado en memoria RAM. El conjunto abre la posibilidad de modificar las ganacias y observar los efectos de las mismas mientras el sistema se encuentra operativo, simplificando drásticamente la tarea de sintonizar las mismas.

Recalcar que el procedimiento funciona tanto en el VANT simulado como en el real, con la diferencia para este ultimo se recomienda usar un sistema o mecanismo de sujecion como un gimbal, tal que se limite el movimiento del vehiculo a un solo grado de libertad en rotacion, esto para facilitar las pruebas en interiores y sintonizar el controlador angular, reduciendo la posibilidad de incidentes debido a una mala configuracion del controlador.

\section{Software embedido, simulacion y visualizacion}
Debido a la variedad de tareas que debe ejecutar la placa controladora y a la notable diferencia en la periodicidad de las mismas se decide emplear un sistema operativo en tiempo real, en este caso FreeRTOS el cual tiene la ventaja de ser de codigo abierto. A continuacion se exponen las principales tareas implementadas en firmware, asi como la frecuencia de ejecucion y depencencias de las mismas.

%(agregar figura soft_firmware) firmware
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figures/soft_firmware}
	\caption{Estructura del firmware de la computadora de abordo}
	\label{fig:soft_firmware}
\end{figure}

El codigo se divide en cinco tipos de tareas (bloques azules), y se pude notar que las tareas de adquisicion de datos como la de filtrado y estimacion presentan la mayor frecuencia y son tambien las de mayor prioridad. Seguido a esto se encuentran la tarea de control del vehiculo con prioridad media, y finalmente las tareas de telemetria y miscelaneas que son de baja prioridad.

Las prioridades no son arbitrarias, sino responden a la necesidad de sincronizar cada tarea mediante el bloque denominado \textit{estados}, el cual representa el vector de estados del vehiculo y por tanto es actualizado con cada ciclo de medicion y estimacion, siendo este las  entradas en los procesos de control y telemetria.

De forma similar, la siguiente figura presenta la relacion entre las principales tareas del software encargado del intercambio entre el simulador y la placa de desarrollo cuando se emplea la simulacion HIL.

%(agregar figura soft_simcomm) simulador
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figures/soft_simcomm}
	\caption{Programa para el intercambio de datos entre la computadora de abordo y simulador}
	\label{fig:soft_simcomm}
\end{figure}

Dado que el sistema HIL esta basado en un simulador pensado para ejecucion en tiempo real, la frecuencia con la que el simulador determina el siguiente estado es dependiente de la capacidad del hardware, por tanto es recomendable reducir los efectos y detalles graficos en favor de un mayor framerate, tal que se garantize un dT constante que es lo que esperan los algoritmos de control.


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figures/soft_rtdisplay}
	\caption{Programa para visualizacion en tiempo real mediante enlace de telemetria}
	\label{fig:soft_rtdisplay}
\end{figure}

Finalmente la figura presenta el programa encargado de la visualizacion en tiempo real, el cual consiste de un proceso encargado de recibir los datos del enlace de telemetria, almacenarlos en disco duro y enviarlos a un buffer FIFO. Por otro lado el proceso de interfaz grafica, de forma periodica e indiferente del resto de procesos, recupera los ultimos datos del buffer para presentarlos en pantalla.
